%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=2cm, vmargin=2.3cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}



%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2013-2014}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\LL}{\mathcal{L}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}[2]{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}#1\hfill{}\emph{\small #2}}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme1.pdf}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}
\newcommand{\TODO}{{\color{red}\framebox{\textbf{ToDo}}}\xspace}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{TD 2 - Modèles de calcul}

\vspace{5mm}
\bigredbox{Les modèles de calcul présentés dans ce TD sont
  équivalents aux machines de Turing, i.e. peuvent \emph{simuler} et
  \emph{être simulés} par des machines de Turing. On ne se préoccupera cependant
  pas ici de construire ces simulations.}

\iffalse
\bigredbox{{\titlefont\textbf{Remarques préliminaires}}~~~Si $\vdash$
  ou $\rightarrow$ désigne une relation binaire (de
  dérivation/transition suivant le contexte), on notera $\vdash^*$ ou
  $\rightarrow^*$ sa clôture transitive, comprendre la relation obenue
  en itérant la relation initiale un
  nombre arbitraire de fois.\\\\
Suivant le modèle considéré, on définira une notion de \emph{fonction
  calculée} (de $\N^k\rightarrow\N$ ou, ce qui est équivalent à codage
près, de $\N\rightarrow\N$) ou de \emph{langage
  reconnu} (que l'on peut interpréter comme une fonction calculée de $\N\rightarrow\{0,1\}$).}
\fi

\groupe{Machine RAM}
% Référence définition : moi, Wikipédia, exos ENS, Papadimitriou, livre de M. Minsky

\vspace{6mm}
\bigbluebox{La machine RAM (pour \emph{Random-Access Machine}) est un
  modèle formellement assez proche de l'assembleur de nos
  microprocesseurs. Une \emph{machine RAM} (sur les entiers) dispose d'un nombre
  infini dénombrable de registres, notés $[0],[1],[2],\ldots$ et
  pouvant contenir des entiers naturels (arbitrairement grands), et
  d'un programme constitué d'une séquence de $n$ instructions
  (numérotées de $0$ à $n-1$) parmi :
\begin{itemize}
\item \texttt{UNIT $r$} : effectue $[r]:=1$ ;
\item \texttt{ADD $r_d$ $r_1$ $r_2$} : effectue $[r_d]:=[r_1]+[r_2]$ ;
\item \texttt{SUB $r_d$ $r_1$ $r_2$} : effectue $[r_d]:=[r_1]-[r_2]$ si $[r_1]\geq[r_2]$ et $[r_d]:=0$ sinon ;
\item \texttt{SHIFT $r$} : effectue $[r]:=[r]/2$ (en division entière) ;
%\item \texttt{r_d $\leftarrow r_s} : remplacer $[r_d]$ par $[r_s]$ ;
\item \texttt{LOAD $r_d$ $r_s$} : effectue $[r_d]:=[[r_s]]$ (attention
  à l'accès indirect de la source) ;
\item \texttt{STORE $r_d$ $r_s$} : effectue $[[r_d]]:=[r_s]$ (attention à l'accès
  indirect de la destination) ;
\item \texttt{JNZ $r$ $i$} : sauter à la $i$\ieme instruction si
  $[r]>0$, ou arrête le programme si $i\geq n$;
\item \texttt{HALT} : mettre fin au programme.
\end{itemize}
La machine exécute séquentiellement les instructions dans l'ordre du
programme et s'arrête à la dernière instruction ou lorsqu'elle
rencontre l'instruction \texttt{HALT}.\\Avec ce formalisme, aucune
erreur n'est possible lors de l'exécution.}

\vspace{3mm}
\biggreenbox{{\titlefont\textbf{Fonction calculée}}~~~Une fonction
  (partielle) $f:\N^k\rightarrow\N$ est \emph{calculable par
    machine RAM} s'il existe une machine RAM telle que, pour tous $v_1,\ldots,v_k\in\N$ :
\begin{itemize}
\item si $f(v_1,\ldots,v_k)$ est définie, la machine s'arrête avec
  $[0]=f(v_1,\ldots,v_k)$ lorsqu'elle est lancée depuis la
  configuration initiale dans laquelle $[0]=0$, $[1]=v_1$, \ldots{}, $[k]=v_k$ et $[i]=0$ pour tout $i>k$ ;
\item sinon, la machine ne s'arrête pas depuis cette même configuration initiale.
\end{itemize}}

\exercice{Un peu d'arithmétique}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Programmer une machine RAM prenant en entrée deux
  entiers $n$ et $i$ et calculant le $i$\ieme bit de l'écriture
  binaire de $n$.
\item[\polygonb] Programmer une machine RAM réalisant la
  multiplication de deux entiers.
%\item[\polygonc] Programmer une machine RAM calculant la factorielle
%  de son entrée.
\end{itemize}

\exercice{Indirections}{}\\
Programmer une machine RAM prenant en entrée deux entiers $k>0$ et $n\geq0$
et calculant le $n$\ieme terme de la généralisation suivante à l'ordre
$k$ de la suite de Fibonacci :
\begin{center}$F_i=1$ si $0\leq i<k$ et $F_i=F_{i-1}+F_{i-2}+\ldots+F_{i-k}$ sinon.\end{center}

\iffalse
\exercice{Indirections}{}\\
Les instructions \texttt{LOAD} et \texttt{STORE} permettent des
\emph{accès indirects}.
\begin{itemize}
\item[\polygona] Supposons que l'on veuille stocker dans des
registres les termes successifs d'une
suite numérique jusqu'à un rang arbitrairement grand (par exemple
donné en entrée). Justifier l'intérêt de ces \emph{indirections}.
\item[\polygonb] Qu'implique la non utilisation des indirections dans
  un programme ? Comment pourrait-on répondre à la question précédente
  sans les indirections ?
\item[\polygonc] Et si les registres étaient de taille bornée (et ne
  pouvaient par exemple contenir que des entiers codés sur 64 bits) ?
\end{itemize}

\newpage
\groupe{Automate à pile(s)}
% Référence définition : moi, cours de O. Carton (ENS Ulm)

\vspace{6mm}
\bigbluebox{Un automate à pile est un automate fini qui dispose d'un espace de stockage sous la forme d'une pile. L'automate effectue des transitions en fonction de la lettre courante du mot d'entrée mais également de la lettre de haut de pile. À chaque transition, il dépile la lettre de haut de pile et peut empiler un nombre arbitraire de lettres à la place.\\\\
Formellement, un \emph{automate à pile} (non déterministe) $\A$ est un
6-uplet $\A=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,F)$ où $Q$ est l'ensemble fini
des états, $\Sigma$ l'alphabet d'entrée, $\Gamma$ l'alphabet de pile
qui contient un symbole spécial $Z$ de fond de pile, $\delta:Q\times\Sigma\cup\{\varepsilon\}\times\Gamma\rightarrow\P(Q\times\Gamma^*)$ la fonction de transition, $q_0$ l'état initial et $F$ l'ensemble des états finaux. Une \emph{configuration} de $\A$ est un triplet $(q,w,p)\in Q\times\Sigma^*\times\Gamma^*$ où $q$ représente l'état courant, $w$ le suffixe du mot d'entrée restant à lire et $p$ le contenu actuel de la pile. On définit alors la relation de transition $\vdash$ sur les configurations :
\begin{align*}(q,aw,bp)\vdash(q',w,p'p)&\Longleftrightarrow(q',p')\in\delta(q,a,b)\\
(q,w,bp)\vdash(q',w,p'p)&\Longleftrightarrow(q',p')\in\delta(q,\varepsilon,b)\text{\hspace{0.3cm}(\emph{$\varepsilon$-transition})}
\end{align*}
On généralise naturellement cette définition à un nombre $k\geq2$ arbitraire de piles.}

\vspace{3mm}
\biggreenbox{{\titlefont\textbf{Langage reconnu}}~~~Un mot $w\in\Sigma^*$ est \emph{accepté} par l'automate $\A$ s'il existe une séquence de transitions $(q_0,w,Z)\vdash^*(q_f,\varepsilon,p)$ avec $q_f\in F$. Cela définit le langage $\LL(\A)$ reconnu par l'automate.}

\exercice{Des langages typiquement algébriques}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Programmer un automate à (une) pile qui reconnaît le langage $\{a^nb^n,\,n\in\N\}$ sur l'alphabet d'entrée $\Sigma=\{a,b\}$.
\item[\polygonb] Programmer un automate à (une) pile qui reconnaît le
  langage des mots bien parenthésés\footnote{Un théorème de Chomsky et
    Schützenberger affirme que tous les langages reconnus par automate
    à une pile sont, à des transformations simples près, des langages
    de mots bien parenthésés (mais pour un nombre arbitraire de symboles de
    parenthèses).} sur
  l'alphabet d'entrée $\Sigma=\{\texttt{(},\texttt{)}\}$ (qui ne contient qu'une seule forme de parenthèses).
\end{itemize}

%\newpage
\groupe{Automate à compteur(s)}
% Référence definition : cours de J. Kari

\vspace{0.6cm}
\bigbluebox{Un \emph{automate à $k$ compteurs} (déterministe), ou
  \emph{machine de Minsky}, est un
  quintuplet $\A=(k,Q,\delta,q_0,q_f)$ où $k\geq1$ est le nombre de
  compteurs, $Q$ est l'ensemble fini des états,
  $\delta:Q\backslash\{q_f\}\times\{0,+\}^k\rightarrow
  Q\times\{-1,0,1\}^k$ est la fonction partielle de transition, $q_0,q_f\in Q$ sont les états initial et final. Une \emph{configuration} de $\A$ est un $(k+1)$-uplet $(q,n_1,\ldots,n_k)\in Q\times\N^k$ où $q$ représente l'état courant et $n_1,\ldots,n_k$ les valeurs courantes des $k$ compteurs. Soit $\sgn$ la fonction \emph{signe} définie sur $\N$ par $\sgn(n)=0$ si $n=0$ et $\sgn(n)=+$ sinon. On définit la relation de transition $\vdash$ sur l'ensemble des configurations :
\begin{align*}(q,n_1,\ldots,n_k)\vdash(q',n_1+d_1,\ldots,n_k+d_k)&\text{
    si }\delta(q,\sgn(n_1),\ldots,\sgn(n_k))=(q',d_1,\ldots,d_k)\\
&\text{ et }\forall i, n_i+d_i\geq0
\end{align*}}

\vspace{3mm}
\biggreenbox{{\titlefont\textbf{Fonction calculée}}~~~Une fonction
  (partielle) $f:\N^k\rightarrow\N$ est \emph{calculable par automate à
    compteurs} s'il existe un automate à au moins $k$ compteurs tel que, pour tous $v_1,\dots,v_k\in\N$ :
\begin{itemize}
\item si $f(v_1,\ldots,v_k)$ est définie, l'automate atteint l'état $q_f$ avec le premier
  compteur à $f(v_1,\ldots,v_k)$ lorsqu'il est lancé depuis la configuration initiale dans laquelle
  les $k$ premiers compteurs contiennent respectivement $v_1\ldots,v_k$ et les autres $0$ ;
\item sinon, soit l'automate ne s'arrête pas, soit il s'arrête (c'est
  à dire qu'aucune transition n'est possible) dans un
  état différent de $q_f$ depuis cette même configuration initiale.
\end{itemize}}

\exercice{Un peu d'arithmétique}{Encore ?\ldots}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Programmer un automate à compteurs qui calcule l'addition,
  puis la multiplication de deux entiers naturels.
\item[\polygonb] Programmer un automate à compteurs qui calcule le $n$\ieme
  terme de la suite de Fibonacci pour $n$ donné en entrée.
\end{itemize}
\fi

\newpage
\groupe{Systèmes de Post}
% Référence definition : cours de J. Kari

\vspace{0.6cm}
\bigbluebox{Les systèmes de Post (\emph{tag systems}) sont des
  systèmes de réécriture déterministes et séquentiels introduits par
  E.~Post dès les années 1920. Formellement, un \emph{$k$-système de
    Post} est un triplet $(k,\Sigma,p)$ où $k\geq1$, $\Sigma$ est un
  alphabet fini et $p:\Sigma\rightarrow\Sigma^*$. Le $k$-système
  transforme un mot $w\in\Sigma^*$ en supprimant ses $k$~premières
  lettres et en ajoutant $p(w_1)$ à la fin (où $w_1$ est la première
  lettre de $w$).\\Formellement, on définit la relation de dérivation
  $\vdash$ sur $\Sigma^*$ par :
$$w\vdash w_{k+1,\ldots,\card{w}}p(w_1)\text{ si }\card{w}\geq k$$
Cette relation n'est définie que sur les mots $w$ de
taille au moins $k$.}

\vspace{3mm}
\biggreenbox{{\titlefont\textbf{Langage accepté}}~~~Un mot initial
  $w$ est accepté par un $k$-système de Post si la séquence de
  dérivations partant de $w$ s'arrête, c'est-à-dire que l'on atteint
  un mot de taille strictement plus petite que $k$. Cela définit le
  langage $\LL\subseteq\Sigma^*$ accepté par le système.}

\exercice{}{Comme une lettre à la poste}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Programmer un 2-système de Post sur l'alphabet
  $\Sigma=\{a,b\}$ qui
  accepte le langage des entiers pairs en unaire : pour $n\geq2$, le système s'arrête
  sur l'entrée $a^n$ \ssi $n$ est pair. \\{\small Formellement, $\LL\cap a^*=\{a^{2k},\,k\geq0\}\cup\{a\}$.}
\item[\polygonb] Programmer un 3-système de Post sur l'alphabet
  $\Sigma=\{a,b\}$ qui accepte le langage des puissances de~3 en
  unaire (à un facteur~2 près\footnote{Pour des raisons techniques, il
  est difficile d'éliminer ce cas avec un 3-système. On notera que le
  système attendu s'arrête sur le mot vide dans le cas $3^k$ et sur le
  mot $aa$ dans le cas $2\times3^k$.}) : le système s'arrête sur l'entrée $a^n$ \ssi $\exists
  k\geq0$, $n=3^k$ (ou $n=2\times3^k$). \\{\small Formellement, $\LL\cap
    a^+=\{a^{3^k}\text{ et }a^{2\cdot3^k},\,k\geq0\}$.}
\item[\polygonc] Programmer un 2-système de Post sur l'alphabet
  $\Sigma=\{a,b,c\}$ qui \emph{calcule} la variante\footnote{La
    définition usuelle est $u_{n+1}=3u_n+1$ lorsque $u_n$ est impair,
    mais en remarquant que dans ce cas $u_{n+1}$ est toujours pair, on
    sait que $u_{n+2}=\frac{u_{n+1}}{2}=\frac{3u_n+1}{2}$ et l'on peut
  directement sauter l'étape intermédiaire.} de la \emph{suite de Syracuse} définie
par la relation de récurrence $u_{n+1}=\frac{u_n}{2}$ si $u_n$ est pair et
$u_{n+1}=\frac{3u_n+1}{2}$ sinon.\\Le calcul se fera en unaire de la façon suivante : partant du
mot $a^{u_0}$, les mots de $a^*$ produits au cours de la séquence de
dérivations sont exactement et successivement $a^{u_1}$, $a^{u_2}$, $a^{u_3}$\ldots{} Le système s'arrêtera dès que l'on atteint la
valeur~$1$ (mot $a$).\\Quel est le langage accepté par ce système ?
\end{itemize}

\iffalse
\newpage
\groupe{$\lambda$-calcul}
% Référence définition : moi, cours de D. Hirschkoff (ENS Lyon)

\vspace{6mm}
\bigbluebox{Le $\lambda$-calcul est un système formel (purement syntaxique) introduit par
  A.~Church dans les années 1930. Il constitue le c\oe{}ur des
  langages de programmation fonctionnels contemporains comme OCaml ou
  Haskell. Les termes (éléments syntaxiques) du $\lambda$-calcul sont
  appelés \emph{$\lambda$-termes} et suivent la syntaxe récursive suivante (où $x$
  représente une \emph{variable} et $M$ un terme) :
  $$M ::= x\;|\;M\,M'\;|\;\lambda x.M$$
  Ainsi, un $\lambda$-terme est soit une
  variable $x$ (penser à une variable \texttt{x} en OCaml), soit l'\emph{application}
  $M\,M'$ d'un terme $M'$ à un terme $M$ (penser à l'application \texttt{M M'} d'une
  fonction \texttt{M} à un argument \texttt{M'} en OCaml), soit une
  fonction qui prend un paramètre représenté par la variable $x$ et dont
  le corps est le terme $M$ (penser à \texttt{fun x -> M} en OCaml).\\\\
  On associe à cette syntaxe un système de réécriture, noté $\rightarrow$, dont la seule
  règle  est la \emph{$\beta$-réduction} (où $M[M'/x]$ désigne
  le terme $M$ dans lequel on a remplacé toutes les occurences de la
  variable $x$ par le terme $M'$) :
  $$(\lambda x.M) M' \longrightarrow M[M'/x]$$
  Ainsi l'application d'un argument $M'$ à une fonction $\lambda x.M$ se réécrit en le corps $M[M'/x]$ de la fonction dans lequel on a remplacé les $x$ par des $M$. Les autres règles de réduction du $\lambda$-calcul, que l'on n'énoncera par formellement ici, ne servent qu'à permettre l'usage de la $\beta$-réduction à l'intérieur d'un terme.}

\exercice{Quelques réductions}{Pas si $\beta$}
\begin{itemize}
\item[\polygona] On pose $I = \lambda x.x$ et $F = \lambda x.\lambda y.(y\,(y\,I))$. Réduire $F\,(I\,I)\,F\,(I\,I)$ autant que possible (en ne faisant qu'une $\beta$-réduction à chaque étape) et comparez votre résultat avec celui de vos voisins\ldots{}
\item[\polygonb] Même question avec $\Omega=(\lambda x.x\,x)\,(\lambda x.x\,x)$.
\item[\polygonc] Proposer un terme dont la taille augmente à l'infini au fil des réductions. 
\end{itemize}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Entiers de Church}}~~~En $\lambda$-calcul, on représente l'entier $n\in\N$ par le terme suivant :
$$[n]=\lambda f.\lambda x.(\underbrace{f\,(f\,(\ldots (f}_{n}\,x)\ldots))=\lambda f.\lambda x.(f^n\,x)$$}

\vspace{3mm}
\biggreenbox{{\titlefont\textbf{Fonction calculée}}~~~Une fonction
  (partielle) $f:\N^k\rightarrow\N$ est \emph{$\lambda$-calculable}
  s'il existe un $\lambda$-terme $T$ tel que
  $T\,[v_1]\,\cdots\,[v_k]\rightarrow^*[f(v_1,\ldots,v_k)]$ lorsque
  $f(v_1,\ldots,v_k)$ est définie, la séquence des dérivations ne
  terminant pas sinon.}

\exercice{Un peu d'arithmétique}{Toujours !}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Programmer une fonction \texttt{incr} telle que $\texttt{incr}\,[n]\rightarrow^*[n+1]$.
\item[\polygonb] Programmer une fonction \texttt{add} telle que $\texttt{add}\,[n]\,[m]\rightarrow^*[n+m]$.
\item[\polygonc] Programmer une fonction \texttt{mult} telle que $\texttt{mult}\,[n]\,[m]\rightarrow^*[n\times m]$.
\end{itemize}
\fi

\iffalse 
\newpage
\groupe{Équivalence des modèles}

\exercice{}{}\\
En vous appuyant sur votre cours de compilation, que pensez-vous du lien entre le modèle de la machine RAM et le langage IMP vu en cours ?

\exercice{Le cycle des machines}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer que l'on peut \emph{simuler} une machine de
  Turing avec un automate à 2~piles déterministe. On supposera pour cette
  simulation que le mot d'entrée lu par l'automate dispose d'un
  délimiteur \texttt{\#} de fin de mot (et l'on rappelle que l'automate peut faire des
  $\varepsilon$-transitions qui ne consomment aucune lettre du mot
  d'entrée).\\
\pomcroc{}~~~Utiliser une pile pour stocker la partie du ruban située
à droite de la tête de lecture et l'autre pour la partie gauche.
\item[\polygonb] Montrer que l'on peut \emph{simuler} un automate à
  1~pile par un automate à 2~compteurs.\\En déduire que l'on peut
  simuler un automate à 2~piles par un automate à 4~compteurs,
  justifier que l'on peut immédiatement réduire ce nombre à 3
  compteurs.\\Proposer enfin une méthode afin de réduire le nombre de compteurs à 2.
\item[\polygonc] Montrer que l'on peut \emph{simuler} un automate à compteurs par une machine RAM.
\item[\polygond] Montrer que l'on peut \emph{simuler} une machine RAM par
  machine de Turing.
\\On en conclurera que les quatre modèles précédents sont équivalents.
\end{itemize}

\exercice{\pomme{}~~Le cycle des systèmes de réécriture}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer que l'on peut \emph{simuler} une machine de Turing à l'aide d'un 2-système de Post.
\item[\polygonb] Montrer que l'on peut \emph{simuler} un 2-système de
  Post par un $\lambda$-terme du $\lambda$-calcul.%\\\TODO Étapes intermédiaires ?
\item[\polygonc] Justifier que l'on peut calculer une séquence de
  réductions d'un $\lambda$-terme sur machine de Turing.
\\On en conclurera que les trois modèles précédents sont équivalents.
\end{itemize}
\fi

%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
